\section{Ausblick} \label{Kap7}
Das angestrebte Ziel könnte die Erstellung eines Expertensystems für den kompletten Fachbereich Neurologie sein, was u.a. einen entsprechend erweiterten Umfang der Wissensbasis bedingt. Dadurch ergibt sich das Problem, dass aus Effizienzgründen nicht bei jeder Abfrage alle Funktionsblöcke des Expertensystems geladen werden sollten. Für diese Vorgehensweise wäre in einem weiteren Schritt ein Algorithmus zu entwickeln, der lediglich eine Auswahl von relevanten Funktionsblöcken für die gegebenen Symptome und Befunde zur Diagnoseerstellung lädt.

Wie bereits im Kapitel \ref{Kap6} erwähnt, müssen insbesondere auch Überlegungen angestellt werden, wie überzeugend "`jFuzzyLogic"' als Inferenzkomponente ist und welche besseren Alternativen möglicherweise vorhanden bzw. zu entwickeln sind. 

Des Weiteren müssten die drei in dieser Arbeit nicht explizit angesprochenen anderen Komponenten eines Expertensystems -- also Dialog-, Erklärungs- und Wissenserwerbskomponente -- implementiert werden, um zu einem für den praktischen Einsatz tragfähigen Konzept zu kommen. Bei der Dialogkomponente sind Strategien zu entwickeln, wie der Arzt die vorhandenen Informationen schnell und effizient in das System übertragen kann und ob Optionen bestehen, die Arbeit des Arztes zum Beispiel durch multimodale Interaktion mit dem Expertensystem -- also beispielsweise durch Sprach- oder Gestensteuerung -- zu vereinfachen. 

Der Autor hält es u.a. für zielgerichtet, das Expertensystem um weitere Funktionen zu erweitern, um eine noch effizientere Nutzung der Inhalte der Wissensbasis zu erwirken. Denkbare Erweiterungen des Systems wären beispielsweise eine Funktion, die dem Arzt auf der Basis von Symptomen und Befunden Vorschläge für die als nächstes durchzuführende Untersuchung macht oder eine Funktion, die dem Arzt eine maßgeschneiderte Therapie zur aufgestellten Diagnose anbietet.

Abschließend bleibt noch auf einen zentralen Aspekt hinzuweisen, dass unabdingbar eine qualitativ und quantitativ umfangreiche Überprüfung der Wissensbasis des Systems durchgeführt werden muss. Aufgrund der Bedeutung der Diagnosevorschläge des Systems für die betroffenen Patienten, hält der Autor eine detaillierte Analyse der Wissensbasis in zwei Schritten für vorteilhaft. Zum einen sollte die Wissensbasis von mehreren Ärzten auf ihre medizinische Korrektheit und Vollständigkeit überprüft werden, zum anderen sollte eine Evaluation anhand von Patientendaten stattfinden. Mithilfe der Evaluation können u.a. die Wahrscheinlichkeit ermittelt werden, inwieweit das Expertensystem die korrekte Diagnose stellt, unter welchen Bedingungen diese gestellt wird und unter welchen eine weniger zutreffende oder möglicherweise unkorrekte Diagnose gestellt wird. Daraus ergibt sich, dass eine dauerhafte Pflege, Aktualisierung und Verbesserung der Wissensbasis, aber auch der übrigen Komponenten, notwendig ist.

Dieser Ausblick erhebt keinesfalls den Anspruch darauf, alle offenen Fragen bzw. identifizierten Optimierungsbereiche bezüglich wissensbasierter Systeme in der Medizin aufzuführen, sondern dient lediglich noch einmal als abschließende Verdeutlichung der Abgrenzung der Themenstellung dieser Arbeit und als Hinweis auf einige noch in diesem Kontext zu bearbeitende Probleme, Fragestellungen oder Verbesserungen.